\chapter{Fundamentação Teórica}

\section{ECG}

\subsection{O funcionamento do coração}

O coração é um órgão muscular composto por quatro câmaras que se contraem em sequência regular, bombeando o sangue de forma eficiente \cite{msd_ecg}. As contrações são controladas por correntes elétricas que percorrem o coração com precisão e velocidade regulada. 

O processo inicia no nódulo sinoatrial, localizado no átrio direito, que funciona como marcapasso natural do coração. A frequência cardíaca é determinada pela frequência de disparos desse nódulo, sendo modulada pelo sistema nervoso autônomo e por hormônios presentes na corrente sanguínea \cite{msd_ecg}. O sistema nervoso simpático aumenta a frequência cardíaca, enquanto o parassimpático, por meio do nervo vago, a reduz. Hormônios como a epinefrina (adrenalina) e norepinefrina (noradrenalina), produzidos pelo sistema simpático, também elevam a frequência cardíaca. Além disso, o hormônio tireoidiano liberado pela glândula da tireoide exerce influência na frequência cardíaca.

Em repouso, a frequência cardíaca em adultos varia entre 60 e 100 batimentos por minuto, sendo geralmente mais baixa em indivíduos jovens e em bom condicionamento físico \cite{msd_ecg}.

\subsection{Tipos de arritmia}

As arritmias podem ser classificadas de forma simplificada em três tipos principais:
\begin{itemize}
    \item Taquicardia: frequência excessivamente rápida;
    \item Bradicardia: frequência excessivamente lenta;
    \item Irregular: quando os impulsos percorrem o coração por vias irregulares.
\end{itemize}

\subsection{O batimento cardíaco}

O batimento cardíaco inicia-se no nódulo sinoatrial, cuja corrente elétrica atravessa o átrio direito e, em seguida, o átrio esquerdo, promovendo sua contração. O sangue é então impulsionado dos átrios para os ventrículos. A corrente elétrica passa pelo nódulo atrioventricular, único ponto de conexão entre átrios e ventrículos, que retarda o impulso, garantindo enchimento completo dos ventrículos. 

Em seguida, o impulso segue pelo feixe de His, que se divide em ramos para conduzir a corrente a cada ventrículo, permitindo sua ativação uniforme e subsequente contração, bombeando o sangue para o corpo \cite{msd_ecg}.

\subsection{O que é ECG?}

Segundo Cascino e Shea \cite{msd_ecg}, o eletrocardiograma (ECG) é um exame não invasivo que registra a atividade elétrica do coração. 
Ele é realizado pela colocação de eletrodos na pele do paciente, geralmente 12, chamados de derivações. 
Esses eletrodos registram tanto a direção quanto a magnitude da corrente elétrica. 

O registro resultante gera uma onda que reflete a atividade elétrica do coração. 
Cada etapa do ciclo cardíaco é representada na morfologia do traçado: 
a onda \textbf{P} corresponde à ativação dos átrios, 
o complexo \textbf{QRS} à ativação dos ventrículos 
e a onda \textbf{T} ao processo de repolarização ventricular.  

O ECG é uma ferramenta fundamental no diagnóstico de problemas cardíacos, 
permitindo identificar, por exemplo, episódios de infarto do miocárdio, 
oferta insuficiente de sangue e oxigênio ao coração (isquemia), 
hipertrofia das paredes cardíacas e diferentes tipos de arritmias.