\begin{agradecimentos}
Agradeço, em primeiro lugar, à minha mãe, Ana, pelo amor incondicional, pelo amparo emocional e pelos conselhos que, ao longo de toda a minha vida, me guiaram e me ajudaram a chegar até aqui. Dedico à senhora cada conquista e todo o meu futuro.

Ao meu pai, André, sou imensamente grato por seu empenho em me proporcionar conhecimento, estando sempre ao meu lado. Obrigado pela dedicação, pelo amor e pela incansável vontade de me ver crescendo. Também ao senhor dedico cada passo que dou.

À Profª Drª Marta Magda Dornelles, minha orientadora, agradeço pelo apoio constante, pela paciência e por contribuir com ideias fundamentais para o desenvolvimento deste trabalho. Seu compromisso em buscar o melhor foi essencial em cada etapa do processo.

Ao Profº Drº Jorge Lima de Oliveira Filho, meu coorientador, sou grato pela orientação, dedicação e pela disponibilidade ao longo de todo o projeto, oferecendo contribuições para o meu crescimento acadêmico.

À minha namorada, companheira e amiga Jeniffer Raíssa, obrigado pelo carinho, incentivo e compreensão. Sua presença constante nos momentos difíceis foi fundamental para que eu pudesse seguir confiante em meus objetivos.

À Lolla, minha fiel companheira desde o início da graduação, agradeço pelo amor puro e incondicional. Seu carinho diário e a forma como me recebia sempre com um sorriso.

Por fim, mas não menos importante, agradeço aos meus colegas e amigos, tanto do curso quanto de fora dele, que me apoiaram em momentos desafiadores e celebraram comigo cada pequena vitória. Sem o apoio e a alegria de cada um de vocês, este trajeto não teria sido o mesmo.
\end{agradecimentos}
